# Notas sobre método axiomático e teoria das categorias
[A matemática é um ramo da física](https://uni-muenster.de/Physik.TP/~munsteg/arnold.html#:~:text=Mathematics%20is%20a%20part%20of%20physics.%20Physics%20is%20an%20experimental%20science%2C%20a%20part%20of%20natural%20science.%20Mathematics%20is%20the%20part%20of%20physics%20where%20experiments%20are%20cheap). Quando Arnold fala em separar matemática da física, ele está se referindo à Bourbaki. No entanto, esse erro não corresponde ao Método Axiomático em geral, tampouco o de Euclides, mas o de Bourbaki, que é desenvolvido a partir de Hilbert. A base de uma teoria deve sim fornecer uma formalização, já que isso vai ditar como esforços futuros irão ser investidos na teoria e de que maneira; mas cientistas não dão a mínima para a formalização do resto.

Teoria das categorias não pode ser chamada de estruturalismo, pois o estruturalismo historicamente é anti-dialético, além do estruturalismo ser uma ideia sugestiva e não como sendo parte da lógica objetiva. As ideias de Mac Lane e Eilenberg podem ser vistas como uma continuação do Programa Erlangen de Klein: grupos são generalizados em categorias, estrutura invariante vira um funtor covariante e contravariante, funtorialidade em termos de preservação de estruturas invariantes é inapropriado (como no estruturalismo) e portanto devemos tornar funtorialidade um ponto central.

A lógica interna de uma categoria usada para melhorar a própria categoria é uma abordagem muito diferente daquela de Hilbert ou mesmo Tarski. Ao contrário das formas mais antigas de dogmatismo, o dogmatismo dialético mais recente não usa nenhum sistema fixo de crenças, mas impõe uma mudança organizada permanente de suas crenças em bases pragmáticas variáveis. Apesar da lógica objetiva ser essencial, a subjetiva talvez é mais ainda; ela conecta a matemática pura à matemática puramente sensual e individual. A lógica deve ser usada não como base pronta para desenvolver a matemática, mas projetada junto do resto das construções conceituais, pois a liberdade de pensamento e invenção da lógica pura reforça a inflação do mundo metafísico do pensamento.

O Novo Método Axiomático leva em consideração o significado objetivo da categoria de interesse (que pode ser uma categoria espaço-temporal usada em física) e exige que a lógica relevante seja a lógica interna dessa categoria dada. A primeira característica pode ser encontrada em Hilbert, mas a segunda característica é encontrada em Euclides: a unificação é encontrada em Hilbert e a concentração é encontrada em Euclides. O Novo Método não reduz mais a função de formalização lógica a uma censura lógica; em vez disso, a lógica é usada como uma ferramenta flexível para a reconstrução conceitual interna.

Quando Hilbert fala em Euclides, ele não está desenvolvendo o trabalho de Euclides; está o ressignificando. Os trabalhos de Hilbert sobre Euclides parte de uma longa história de revisão de Euclides que passa por Borelli (1658), Arnauld (1667) e Saccheri (1733).

Em Euclides, não há proposições: Euclides nunca deu um nome para essas coisas enumeradas. A geometria de Euclides não é um sistema de proposições. É uma forma de argumento racional onde alguns conteúdos não-proposicionais (incluindo primeiros princípios não-proposicionais) são indispensáveis. É assim: Todo problema e todo teorema fornecido com todas as suas partes deve conter os seguintes elementos: um enunciado, uma exposição, uma especificação, uma construção, uma prova e uma conclusão. Destes estados de enunciação o que é dado e o que se busca dele, uma enunciação perfeita consiste em ambas as partes. A exposição pega separadamente o que é dado e prepara com antecedência para uso na investigação. A especificação leva separadamente o que é procurado e deixa claro exatamente o que é. A construção agrega o que falta no dado para encontrar o que se busca. A prova extrai a inferência proposta raciocinando cientificamente a partir das proposições que foram admitidas. A conclusão reverte para o enunciado, confirmando o que foi comprovado.

Proclus [especifica](https://sci-hub.se/10.2307/639502) o método de prova de Euclides (com algumas exceções compreensíveis) em 6 passos: protasis (enunciação), ekthesis (exposição), diorismos (especificação), kataskeue (construção), apodeixis (prova) e sumperasma (conclusão).

Para um leitor moderno, a prova deste teorema começa com a exposição de Proclus e inclui a especificação, construção e prova de Proclus. Assim, para Proclus, a prova é apenas uma parte do que hoje chamamos de prova desse teorema. Observe também que os teoremas de Euclides concluem com as palavras "que... foi necessário mostrar" (como traduz corretamente Fitzpatrick), mas não com as palavras "o que foi necessário provar" (como traduz Heath incorretamente). A tradução latina padrão desta fórmula de Euclides como quod erat demonstrandum também é imprecisa. Essas traduções imprecisas combinam dois verbos gregos diferentes: “apodeiknumi” (“provar”, latim “demonstrare”) e “deiknumi” (“mostrar”, latim “monstrare”). A diferença entre os dois verbos pode ser claramente vista nas duas Analíticas de Aristóteles: Aristóteles usa o verbo "apodeiknumi" e o substantivo derivado "apodeixis" (prova) como termos técnicos em sua lógica silogística, e ele usa o verbo "deiknumi" em um sentido mais amplo e informal quando ele discute questões epistemológicas (principalmente na Segunda Análise). Sem tentar traçar aqui a história da terminologia lógica e matemática grega e especular sobre as possíveis influências de alguns escritores gregos sobre alguns outros escritores, gostaria de enfatizar o fato notável de que o uso de Aristóteles dos verbos "deiknumi" e "apodeiknumi" concorda com Euclides e Proclus. Este fato por si só é suficiente para levar a sério a diferença entre os dois verbos e distinguir entre prova e “mostrar” (ou de outra forma entre demonstração e monstração).

Como argumenta Hintikka, frequentemente o projeto de Hilbert é mal compreendido. Embora Hilbert, ao contrário de Russell, nunca tenha mudado abruptamente de ideia sobre questões fundamentais, o desenvolvimento do projeto de Hilbert envolveu mudanças significativas em sua base filosófica. Quando se leva isso em consideração, torna-se impossível identificar as opiniões de Hilbert com qualquer "ismo" particular. Em segundo lugar, o significado de ser formal também está mudando: Hilbert e seus contemporâneos muitas vezes usam esse termo não no mesmo sentido em que o usamos hoje, e mesmo hoje esse termo é frequentemente usado de maneiras diferentes em comunidades matemáticas e filosóficas. As duas dificuldades estão mutuamente relacionadas porque o trabalho de Hilbert em fundações afetou fortemente a mudança de significado de ser formal.

Lawvere nega o uso especulativo da noção de fundação usada por Bolzano, Frege, Peano e Russell, em prol de um uso concreto: o fundamento da prática, que serve para orientar a prática (Lawvere distingue entre um método axiomático, onde escolhemos arbitrariamente quais axiomas usar, e um método com princípios, onde temos princípios necessariamente estabelecidos, e ele escolhe o último). Para isso, propõe o uso da lógica categórica (que é um calculus ratiotinator, que é local e tem universo de discurso, ao invés de characteristica universalis, que é metafísico), que se concentra das idéias de unificação e concentração (equivalentes ao Um e Múltiplo ou síntese e análise) e realiza transformações entre universos de discursos, e a categoria das categorias. Com a lógica categórica, o intuito de Lawvere é unir lógica e geometria por meio de diagramas (esse diagrama é uma afirmação, não uma proposição, pois são significativos mesmo se forem falsos), ou união entre matemática e física, ou união entre matemática e computação, ou união entre matemática e linguagem natural, e é por meio desta conexão que a matemática poderá realmente sair de seu meio acadêmico e se difundir na cultura popular. O formalismo de Lawvere é semi-formal, i.e, em certos contextos podemos borrar a fronteira entre real e ideal, criando um link entre a dedução e a geometria. A lógica, então, é vista como uma área da geometria (com fins descritivos, que ignora o algébrico e numérico), enquanto a teoria das categorias é uma generalização da geometria. O formalismo ingênuo de Hilbert apenas levava em conta o real, que é o simbólico (algo que só surgiu na matemática a partir do século XVII) ou conceitual, e negava o ideal e as estruturas (relações dinâmicas), que são as interpretações. A idéia de Lawvere não é de que o diagrama é o mesmo que o objeto, mas é uma metáfora ideal, sendo um aspecto epistêmico-pragmático da matemática.

A relação entre objetivo e subjetivo e entre teoria das categorias e lógica se dá pela noção de linguagem interna. A linguagem interna (ou linguagem Mitchell-Bénabou) descreve objetos e estruturas em termos de funtores e transformações naturais (como a lógica, chamada de lógica interna), cuja semântica é a de Kripke-Joyal (que interpreta proposições como feixes). A lógica interna nem sempre corresponde com a lógica externa (metateoria), o que ocorre quando a teoria é completa. Essa lógica interna, que é subjetiva, é uma melhoria do objetivo.
